% https://stackoverflow.com/a/51412802
\begingroup
\renewcommand{\thepage}{a}
\maketitle
\endgroup
\clearpage

\pagenumbering{alph}\setcounter{page}{2}%
\thispagestyle{empty}%

\begingroup
% \setlength{\parskip}{.25\baselineskip}
\setlength{\parindent}{1.5em}%for 12pt, or "xiaosi" (-4)

\noindent%
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{\protect%
    \href{https://github.com/septsea/det}{Ĉi tiu libro}
    estas disponebla laŭ la
    \href{https://opensource.org/license/0bsd}{%
        Nul-Kondiĉa Permesilo de BSD}.}%
{This book is available under the Zero-Clause BSD License.}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{Jen \textbf{neoficiala} traduko de la permesilo en Esperanton.}%
{Here is an unofficial translation of the license into Esperanto.}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{Ĝi estas provizita por helpi pli multajn homojn kompreni la permesilon.}%
{It is provided to help more people understand the license.}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{Ĝi ne estis publikigita de la aŭtoro de la permesilo,}%
{It was not published by the author of the license,}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{kaj \textbf{ne} laŭleĝe deklaras la distribukondiĉojn por programaro,}%
{and does not legally state the distribution terms for software}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{kiu uzas la permesilon}%
{that uses the license—}—%
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{nur la originala angla teksto de la permesilo faras tion.}%
{only the original English text of the license does that.}

\vspace{1.5ex}

% TODO: To be translated into Esperanto

Aŭtorrajto © \thedate{} \theauthor{}

Permeso uzi, kopii, modifi kaj/aŭ distribui
\href{https://github.com/septsea/det}{ĉi tiun programaron}
por iu ajn celo kun aŭ sen pago estas ĉi tie donita.

\textbf{%
    \href{https://github.com/septsea/det}{La programaro}
    estas provizita ``tiel, kiel estas'', kaj la aŭtoro ne donas iujn ajn garantiojn rilate al
    \href{https://github.com/septsea/det}{ĉi tiu programaro},
    inkluzive de ĉiuj implicitaj garantioj pri merkatkapableco kaj taŭgeco. En neniu okazo la aŭtoro estu respondeca pri iuj ajn specialaj, rektaj, nerektaj, aŭ konsekvencaj damaĝoj aŭ iaj ajn damaĝoj rezultantaj el perdo de uzado, datumoj aŭ profitoj, ĉu en ago de kontrakto, neglektado aŭ alia delikta ago, sekvantaj el aŭ rilataj al la uzado aŭ rendimento de
    \href{https://github.com/septsea/det}{ĉi tiu programaro}.%
}

\vfill

\noindent%
\href{https://github.com/septsea/det}{This book}
is made available under the
\href{https://opensource.org/license/0bsd}{Zero-Clause BSD License}.
Here is the license.

\vspace{1.5ex}

Copyright © \thedate{}
\pdfmarkupcomment[opacity=0]%
{\protect\theauthor{}}%
{a person who is associated with determinants}

Permission to use, copy, modify, and/or distribute
\href{https://github.com/septsea/det}{this software}
for any purpose with or without fee is hereby granted.

\textbf{%
    \href{https://github.com/septsea/det}{The software}
    is provided ``as is'' and the author disclaims all warranties with regard to
    \href{https://github.com/septsea/det}{this software}
    including all implied warranties of merchantability and fitness. In no event shall the author be liable for any special, direct, indirect, or consequential damages or any damages whatsoever resulting from loss of use, data or profits, whether in an action of contract, negligence or other tortious action, arising out of or in connection with the use or performance of
    \href{https://github.com/septsea/det}{this software}.%
}

\endgroup

\clearpage
